## Операторы и управляющие конструкции

### Создания объектов и присвоения новых значений

Для создания объектов и присвоения им новых значений в NewLang используется сразу три разных оператора:
- **::=** - используется только для создания новых объектов, а если объект с таким именем уже существует, то генерируется ошибка.
- **:=** - используется для тех же целей, но если объект с таким именем уже существует, то ошибки не происходит, а новое значение присваивается уже существующему объекту.
- **=** - применяется только для присвоения значения уже существующим объектам, и если объект с указанным именем отсутствует, то тоже происходит ошибка выполнения.

Использование трех разных операторов для создания/изменения объектов позволяет более гибко контролировать подобные операции и выявлять логические ошибки в коде на более раннем этапе. Например, при определении класса:
```
:NewClass2 := :NewClass() {
    filed ::= 2; # Будет ошибка, т.к. если field уже есть в базовом классе
    method() = {}; # Аналог override, т.к. method должен существовать в базовом классе
};
```

Если же контролировать момент создание объектов и присвоения им значений не требуется, то можно пользоваться единственным оператором **:=**.

```
    var ::= 1.0; # Создать новую переменную var без явного указания типа
    var = 100; # Присвоить новое значение уже существующей переменной
    printf := :Pointer('printf(format:FmtChar, ...):Int32'); /* Создать новый или переопределить существующий объект printf */
```

### Присваивание значения сразу нескольким переменным и оператор распаковки словаря
*NewLang* поддерживает операцию присваивания сразу нескольким переменным, которые должны быть перечислены через запятую слева от оператора присвоения. С правой стороны от оператора присвоения может находится одно или несколько значений или оператор распаковки словаря **...** (многоточие). Оператор распаковки словаря можно использовать и при передаче аргументов в функцию. 

Причем словарь может быть указан и с левой стороны от оператора присвоения и таким образом можно записать самый простой способ перебора всех его элементов: `item, dict := ... dict;`, т.е. когда в цикле первый элемент словаря сохраняется в переменную item, а из самого словаря удаляется.

Пример реализации цикла foreach для суммирования всех элементов словаря (или одномерного тензора) с использованием оператора раскрытия списка:
```
    summa := 0;
    dict := (1,2,3,4,5,);
    \while( dict ) {
        # Первый элемент словаря перемещается в item
        item, dict := ... dict; 
        summa += item;
    };
```

### Арифметические операторы

Все операторы имеют парный аналог с присвоением значения:
- **+** и **+=** — сложение арифметических типов данных;
- **-** и **-=** — вычитание арифметических типов данных;
- **/** и **/=** — деление (результат число с плавающей точкой);
- **//** и **//**= — целочисленное деление с округлением к меньшему числу (как в Python);
- **\*** и **\*=** — умножение;
- **\*\*** и **\*\*=** — возведение в степень (он же используется и для повторения текстовых строк);

### Операторы сравнения:
- **<**, **>**, **<=**, **>=** — классические для сравнения скаляров
- **==** и **!=** — операторы сравнения с автоматическим приведением совместимых типов для любых объектов
- **===** и **!==** — операторы точного сравнения для любых объектов (автоматического приведения типов не выполняется)

### Проверка типа (имени класса объекта):
Для оператора проверки имени типа (класса) объекта используется символ тильда **~**. Он немного похож на оператор *instanceof* в Java. Левым операндом должен быть проверяемый объект, а правым — проверяемый тип, который можно указать строкой литералом, переменной строкового типа или именем проверяемого класса непосредственно. Результатом операции будет истина, если правый операнд содержит название класса проверяемого объекта или он присутствует в иерархии наследования.

```
    name := "class"; # Строковая переменная с именем класса
    var ~ name; 
    var ~ :class; # Сравнение с типом
    var ~ "class"; # Имя типа как строка литерал
```

### Утиная типизация
Оператор утиной типизации, два символа тильды **~~** — приблизительный аналог функции *isinstance()* в Python, который для простых типов сравнивает непосредственную совместимость типа левого операнда по отношению к правому. А для словарей и классов в левом операнде проверяется наличие всех имен полей, присутствующих у правого операнда, т.е.:

```
    (field1=«value», field2=2,) ~~ (); # Истина (т. е. левый операнд словарь)
    (field1=«value», field2=2,) ~~ (field1=_); # Тоже истина (т. к. поле field1 присутствует у левого операнда)
    (field1=«value», field2=2,) ~~ (not_found=_); # Ложь, т.к. поле not_found у левого операнда отсутствует
```

Строгая утиная типизация **~~~** — для простых типов сравнивается идентичности типов без учета совместимости, а для составных типов происходит сравнение всех свойств с помощью оператора строгого равенства. Для данной операции, пустой тип совместим только с другим пустим типом.

## Управляющие конструкции

К управляющим конструкциям языка NewLang относятся условный оператор, два вида циклов, оператор оценки выражения, оператор прерывания последовательности выполнения команд и перехват прерывания. Операторы проверки условий всегда указываются в квадратных скобках, а последовательность команд для выполнения — в фигурных.

### Условный оператор

В качестве оператора проверки условия используется синтаксическая конструкция, соответствующая по смыслу термину «следует», т.е. два тире и угловая скобка **-->**. Такая запись условного оператора очень похожа на математическую и легко объединяется в последовательности для проверки множественных условий вида «else if».

В общем случае условный оператор имеет вид: **[** условие **] --> {** действие **};** или с условием иначе **[** условие **] --> {** действие **}, [_] --> {** действие иначе **};**

Для наглядности записанный с отступами:
```
    [ условие1 ] --> { действие1 },
    [ условие2 ] --> действие2,
    [ условие3 ] --> действие3,
    [_] --> {действие_иначе};
```

Или тоже самое, но с использованием [макросов из модуля dsl](https://newlang.net/syntax_dsl.html).:
```
    \if( условие1 ) { 
        действие1 
    } \elif( условие2 ) действие2
    \elif( условие3 ) действие3
    \else { 
        действие_иначе
    };
```

### Оценка выражения

Синтаксическая конструкция с помощью которой реализуется аналог оператора switch выглядит следующим образом:
```
    [ $var ] ==> {
        [1] --> { code }; # Выполнится проверка условия $var == 1
        [1, 2] --> { code }; # Выполнится проверка условия ($var == 1 || $var == 2)
        [_] --> { code default }; # Ветка условия иначе
    };
```
Или тоже самое, но с использованием [макросов из модуля dsl](https://newlang.net/syntax_dsl.html).:
```
    \match( $var ) ==> {
        \if( 1 ) { code };
        \if( 1, 2) { code };
        \else { code default };
    };
```

Этот оператор очень похож на *Pattern Matching*, но все же не является сопоставлением с образцом, а скорее более краткая запись множественного оператора сравнения, так как в качестве оператора для оценки могут быть использован любые имеющиеся операторы сравнения на равенство:
- **==>** — проверка на равенство с приведением типов;
- **===>** — проверка на точное равенство;
- **~>** — проверка типа (имени класса);
- **~~>** — утиная типизация;
- **~~~>** — строгая утиная типизация.

Но если в качестве оператора сравнения использовать оператор утиной типизации, то оценка выражения превращается в классический *Pattern Matching*:
```
    $value := (f1=1, f2="2",);
    \match( $value ) ~~~> {
        \if((f1=_, ), (f1=_, f2=0, )) { code }; # Поле f2 отсутствует или число 
        \if((f1=_, f2="",), (f1=_, f2='',)) { code }; # Поле f2 строка
        \else { code default }; # Код по умолчанию
    };
```

### Операторы циклов

Для записи циклов используются оператор **<->**, который ставится между условием цикла (проверкой логического выражения) и телом цикла. Условие цикла записывается в квадратных скобках и в зависимости от взаимного расположения цикл может быть с предусловием (while) или постусловием (dowhile):
```
    [условие while] <-> {
        тело цикла while
    };

    {
        тело цикла dowhile
    } <-> [условие dowhile];
```

Пример реализации цикла foreach для суммирования всех элементов словаря (или одномерного тензора) с использованием оператора раскрытия списка:
```
    summa := 0;
    dict := (1,2,3,4,5,);
    [ dict ] <-> { # Условие цикла, пока есть данные
        item, dict := ... dict; # Результат оператора распаковка словаря - первый его элемент перемещается в item
        summa += item; # Вычисление суммы всех элементов словаря
    };
```

Цикл с предусловием (**while**) поддерживает конструкцию **else**, которая выполняется, если условие входа в цикл не было выполнено. 

> *Внимание! 
Это поведение отличается от аналогичных конструкций в языке Python, у которого секция **else** выполняется всегда, кроме прерывания цикла по break.*

Ветка **else** у оператора цикла записывается так же как и ветка *иначе* в условном операторе, т.е. 
```
    [ cond ] <-> {
        ...
    },[_] --> {
        ...
    };
```
Или тоже самое, но с использованием [макросов из модуля dsl](https://newlang.net/syntax_dsl.html).:
```
    \while(cond) {
        ...
    } \else {
        ... # Выполнится, только если cond будет false при входе в цикл
    };
```


## Операторы прерывания выполнения (оператор возврата)

### Прерывания, возврат и обработка ошибок
Изменена, а точнее полностью переделана идеология возвратов из функций и обработки ошибок. Теперь она чем-то похожа на подход, примененный в Ruby. Любая последовательность команд заключенные в фигурные скобки (в том числе тело функции), рассматривается как блок кода у которого нет специального оператора аналога **return**, который возвращает какое либо значение. Просто любой блок кода всегда возвращает последнее вычисленное значение (это чем то похоже на оператор «запятая» в языках C/C++).

Для того, чтобы прервать выполнение кода используются две разные команды - прерывания, которые условно можно назвать *положительным* и *отрицательным* результатом. Что примерно соответствует семантике их записи. "Отрицательное" прерывание записывается в виде двух минусов, а "положительное" прерывание в виде двух плюсов, т.е. **-\-** или **++**.

По умолчанию данные операции возвращают пустое значение. Чтобы прерывание вернуло результат, возвращаемые данные нужно записывать между парой соответствующих символов, т.е. **-\-** 100 **-\-**, что является близким аналогом оператора `return 100;` в других языках программирования, а **++**«Строка»**++** - аналогом `return «Строка»;`.

Хотя более точным аналогом этих операторов будет все таки не **return**, а **throw**, т.к. эти команды не только прерывают выполнение последовательности команд в блоке, но их еще можно «ловить». Для этого используется блок кода с соответствующей семантикой, **{+** … **+}** - блок кода, который перехватывает положительные прерывания и **{-** … **-}** - блок кода, который перехватывает прерывания, созданные операторами **--**. 

Подобная концепция (в явном виде не разделять возвраты из функций и обработку исключений), хоть и выглядит немного необычной, но позволяет реализовывать несколько очень полезных финтов, которые сложно реализуемые в обычных языках программирования.

Например, возврат из нескольких вложенных функций без необходимости обрабатывать результат возврата каждой из них. В этом примере функция *Test* перехватывает "положительные" прерывания из вложенных функций:
```
    Test0(arg) := { \if($arg==0) \return("DONE - 0"); «FAIL» };
    Test1(arg) := { \if($arg==1) \return("DONE - 1"); Test0($arg); };
    Test(arg) := {+ \if($arg >= 0) Test1($arg); $arg; +};

    Test(0); # Вернет «DONE — 0» возврат из вложенной функции Test0
    Test(1); # Вернет «DONE — 1» возврат из вложенной функции Test1
    Test(2); # Вернет «FAIL» возврат из вложенной функции Test0
    Test(-2); # Вернет -2 — возврат из функции Test
```
Есть еще блок `{* … *}`, который перехватывает оба типа прерываний. Такой блок кода поддерживает типизацию возвращаемого значения, что позволяет в явном виде указывать типы данных, которые нужно перехватывать. Например, `{* ... *} :Type1` — будет перехвачено прерывание вида `++ :Type1 ++` или `--:Type1--`, что позволяет очень гибко формировать логику работы программы.

Блоки кода с перехватом исключений также поддерживают оператор иначе (*\else*) который, по аналогии с оператором *\else* в циклах, выполняется только тогда, если прерывания не произошло.

Можно указать сразу несколько типов, которые нужно перехватывать:
```
    {* 
        ....
    *} <:Type1, :Type2, :Type3>;
```

